《紐時》：港示威者憂不獲公平審訊 逾200人以不同途徑赴台暫避

【抗暴之戰】《紐時》：港示威者憂不獲公平審訊 逾200人以不同途徑赴台暫避

香港「反送中示威」歷時近半年仍然持續，美國《紐約時報》報道，不少勇武示威者因為擔心當局秋後算賬，未能獲得公平審訊，決定逃難到台灣避風頭。有律師、牧師、志願人士專門幫助示威者離港，亦有熱心人士捐款贊助機票。但由於部份示威者的護照已被沒收，無法循正常途徑乘飛機離港，只能支付一萬美元（7.8萬港元）坐漁船偷渡赴台，「我知道自己可能永遠無法回香港，無法再見到我的家及母親」。

曾參與抗爭的3名勇武示威者眼見兩名朋友被捕後，開始憂心自己的安全，於是向一個私人網上組織求助。該組織專門幫人偷渡到台灣，結果數小時後，三人便登上飛機抵達台灣。其中一名示威者說︰「我們正逃避法律，我們沒有太多時間弄清楚發生了甚麼事。」3人之後離開台灣機場，登上一輛黑色貨車離開。

《紐時》報道上述3名示威者只是冰山一角，綜合一班協助示威者的律師、牧師消息報道，目前已有逾200名香港反送中示威者潛逃至台灣。而自從示威者被困大學校園事件發生後，最近數周便有多達數十名示威人士潛逃到台灣。自從反送中示威於6月爆發後，逾5,000人被捕，數百人被起訴。部份示威者選擇離港，因為他們擔心未能獲得公平審訊或在拘留中遭到虐待，亦有示威者受傷後，因為擔心警方在醫院進行搜捕，而決定赴台灣就醫。

一名專為被捕示威者辯護的律師Chris Ng稱，有示威者選擇棄保潛逃，因為「他們知道只是擲了一塊磚，便可能會判囚10年，他們對香港司法制度已失去信心。」

一個專門幫助示威者赴台的組織會秘密替示威人士安排安全屋及逃走路線。有示威者因被沒收護照，只能向漁民繳付每人一萬美元（7.8萬港元）坐船偷渡台灣。其中一名偷渡到台灣的Ali是恒生大學學生，她曾兩次被捕，如果最終被判刑，至少要入獄10年。

她憶述自己第二次被捕時，與另外70名示威者被扣留在一個停車場48小時，「完全沒有私隱」，男警員在沒有事先通知下闖入洗手間，又偷聽到其他示威者被審訊，「他們指控我參與暴動，但沒有作任何解釋」。

而由於她被捕，令她失去在一間小學的助教工作，而等候審訊期間，她想成為老師的夢想幻滅，「我的未來已毁滅」。由於她的護照未沒收，只能乘船偷渡到台灣，但心中一直惦掛80歲的祖母，「她無法照顧自己，而我不知道是否還可以回來」。

22歲的Daniel當日有份衝擊立法會，7月便抵達台灣至今。由於當日他被閉路電視拍到樣貌，翌日便被兩名警員在路上截查，「那一刻我知道我不能再自欺，我必須離開」。他坦言準備離開一刻，他忍不住哭了，「我知道自己可能永遠無法回香港，無法再見到我的家及母親」。

有台灣牧師負責為被沒收護照的示威者制訂逃走路線，其中一位骨幹人物、台北54歲牧師黃春生（Chun Sen Huang）開玩笑稱，「我已習慣了突然出現的信眾」。他稱最近獲悉一位女示威者自稱被香港警察強姦懷孕，想坐船偷渡到台灣墮胎。

黃牧師坦言，自己在台灣擔任牧師22年，曾幫助多名異見人士逃離中國政府的迫害，但從未見過如此大規模的逃亡行動，讓他想起六四之後營救民運人士的「黃雀行動」。

香港一名48歲女社工稱，自今年7月示威者衝擊立法會後，便開始為打算逃亡的示威者籌錢，至今已出錢幫助11名示威者赴台，包括幫助一名17歲示威者，他因為參與示威被父母趕出家門。她沒有子女，感覺自己有責任幫助年青人，「如果我被捕，至少我會為曾經嘗試幫助這些年青人對抗極權主義而感到驕傲」。

她只接受捐款人親自交收現金，因為怕警方臥底放蛇，每宗捐款幾乎都是由捐款人以加密訊息私訊她。有一次她相約捐款人在餐廳見面，然後對方遞給她一個咖啡杯，蓋子下夾了數千元。「大部份香港人（對現狀）都不高興，他們不是一群由美國控制和操縱的激進年輕人，支持來自各行各業」。

當示威者通過常規渠道到達台灣後，台灣政府通常向他們發放每月簽證，多數可以續簽。一班台灣律師正在幫助示威者申請政治庇護，讓他們可以長期居留，但其中一名律師Jacob Lin稱，尚未有任何申請獲得批准。
美國《紐約時報》
<蘋果>